\chapter{Précession dans les domaines macroscopique et microscopique}

    Dans cette leçon
    nous utilisons une seule loi
    pour expliquer des phénomènes présents
    de l'astrophysique
    à la physique atomique.

  \section{La toupie}

    \begin{manip}
        Montrer la toupie.
    \end{manip}

    \subsection{Description cinétique}

    On considère,
    dans le référentiel galiléen $\fref{R}$
    repéré par $O(x, y, z)$,
    un solide $S$ à symétrie cylindrique,
    de masse $m$
    et centre de masse $G$.
    On introduit un autre référentiel $\fref{R'}$
    reperé par $O(i, j, k)$ orienté de sorte que
    l'axe $Ok$ soit aligné avec l'axe de symétrie du solide,
    qui est libre de tourner autour du point $O$.
    On prend $\norm*{\va{OG}} = l$,
    et $Oz$ est vertical.

    On appelle~:
    \begin{itemize}
        \item \emph{Rotation propore},
            le mouvement de rotation autour de $Ok$,
            associé à la vitesse angulaire $\dt{\phi}$.
        \item \emph{Précession},
            le mouvement de rotation autour de $Oz$,
            associé à la vitesse angulaire $\dt{\psi}$.
        \item \emph{Nutation},
            le mouvement de rotation,
            associé à la vitesse angulaire $\dt{\theta}$,
            qui se fait autour d'un axe que nous n'allons pas nommer.
    \end{itemize}

    L'approximation gyroscopique est
    une relation d'ordre sur les vitesses de rotations
    définies ci-dessus.
    On fera l'approximation que
    $\dt{\phi} \gg \dt{\psi} \gg \dt{\theta}$.

    Le vecteur rotation de $\fref{R'}$
    par rapport à $\fref{R}$
    va s'écrire~:
    $\vb{\Omega}_{\fref{R'}/\fref{R}} = \dt{\psi} \vu{z}$.

    Le vecteur rotation de $S$
    par rapport à $\fref{R'}$
    va s'écrire~:
    $\vb{\Omega}_{S/\fref{R'}} = \dt{\phi} \vu{k}$.

    Le vecteur rotation de $S$
    par rapport à $\fref{R}$
    est donc~:
    $\vb{\Omega}_{S/\fref{R}} = \dt{\psi} \vu{z} + \dt{\phi} \vu{k}$.

    \subsection{Précession de la toupie}

    Dans $\fref{R}$
    on applique le théorème du moment cinétique au solide $S$
    en contact parfait avec son support au point $O$,
    qui y applique une action mécanique
    $\vb{N} = -m\vb{g}$.
    \begin{equation*}
        \eval{\dv{\vb{L}_O}{t}}_\fref{R}
        = \mathcal{M}_O(-m\vb{g}) + \mathcal{M}_O(\vb{N})
        = - \va{OG} \cross m\vb{g} + \vb{0}
        = m g l \qty(\vu{z} \cross \vu{k})
    \end{equation*}
    Par ailleurs,
    donné la symétrie,
    le moment cinétique de $S$
    s'écrit~:
    \begin{equation*}
        \vb{L}_O
        = \smqty(\dmat{I, I, J})_{\fref{R'}}
            \dotproduct \vb{\Omega}_{S/\fref{R'}}
        = J \dt{\phi} \vu{k}
    \end{equation*}

    \subsubsection{Vitesse de précession}

    \begin{todo}
        Voir si les calculs sont faits dans \cite{bfr2}.
    \end{todo}

    Alors,
    en combinant les égalités~:
    \begin{align*}
        \eval{\dv{t}(J\dt{\phi}\vu{k})}_{\fref{R}}
        = \eval{\dv{t}(J\dt{\phi}\vu{k})}_{\fref{R'}}
            + \vb{\Omega}_{\fref{R}/\fref{R'}} \cross J\dt{\phi}\vu{k}
        &= \vb{0} + \dt{\psi}\vu{z} \cross J\dt{\phi}\vu{k}\\
        &= m g l \qty(\vu{z} \cross \vu{k})
    \end{align*}
    d'où après projection~:
    \begin{equation*}
        \dt{\psi}
        = \frac{m g l}{J\dt{\phi}}
    \end{equation*}
    algébriquement,
    la vitesse angulaire de précession.

    \begin{pydo}
        Décrire et schématiser les différents régimes :
        bouclé,
        rebroussement,
        dormant.
    \end{pydo}
    \begin{manip}
        Application numérique sur la toupie de manip.
    \end{manip}

    \subsubsection{Nature du mouvement \cite{perezmecanique}}

    D'autre part~:
    \begin{equation*}
        \vb{L}_O \dotproduct \dv{\vb{L}_O}{t}
        = 0
        = \frac{1}{2} \dv{L_O^2}{t}
        \implies
        \norm{\vb{L}_O} = \cst
    \end{equation*}
    Et~:
    \begin{equation*}
        \vu{z} \dotproduct \dv{\vb{L}_O}{t}
        = \dv{\vb{L}_O \dotproduct \vu{z}}{t} = 0
        \implies
        L_z = \cst
    \end{equation*}
    Ces résultats permettent d'affirmer
    que le moment cinétique $\vb{L}_O$
    et donc $\vb{\Omega}_{S/\fref{R'}}$
    ainsi que l'axe de symétrie de la toupie ($Ok$),
    décrivent un cône autour de l'axe $Oz$,
    cône parcouru dans le même sens de rotation
    que la rotation propre.

    \subsection{La Terre comme un gyroscope déséquilibre \cite{perezmecanique}}

    \begin{todo}
        Application numérique de la Terre dans le champ de pesanteur du Soleil.
        Cycles de Milankovitch (précession de l'éllipse + du pôle Nord).
    \end{todo}

  \section{Précession et magnétisme, spectroscopie RMN \cite{irm}}

    \subsection{Spin nucléaire de l'hydrogène}

    \begin{draft}
        Rappels sur le moment cinétique quantique. \cite{dufour}

        Moment cinétique orbital~: $\vb{L} = \vb{r} \cross \vb{p}$.

        Composantes~:
        \begin{align*}
            L_x &= yp_z - zp_y\\
            L_y &= zp_x - xp_z\\
            L_z &= xp_y - yp_x
        \end{align*}

        Règle de correspondance~: $\vb{p} = - i \hbar \grad$,
        donc $\vb{L} = - i \hbar \vb{r} \cross \grad$.

        Commutations~:
        \begin{align*}
            \comm{\vb{L_x}}{\vb{L_y}} &= i \hbar \vb{L_z}\\
            \comm{\vb{L_y}}{\vb{L_z}} &= i \hbar \vb{L_x}\\
            \comm{\vb{L_z}}{\vb{L_x}} &= i \hbar \vb{L_y}
        \end{align*}

        Opérateur carré~: $\vb{L}^2 = L_x^2 + L_y^2 + L_z^2$
        et $\comm{\vb{L^2}}{L_x}=\comm{\vb{L^2}}{L_y}=\comm{\vb{L^2}}{L_z}=0$.

        En coordonnées sphériques,
        \begin{equation*}
            L_z = - i \hbar \pdv{\phi}
        \end{equation*}
        est beaucoup plus simple que $L_x$ ou $L_z$.

        Quantification~: puisque les commutateurs sont nuls, il existe trois
        ensembles de fonctions propres $Y$ communes aux paires $\vb{L}^2$,$L_x$
        \dots. On choisit celles de $\vb{L}^2$ et $L_z$~:
        \begin{align}
            \vb{L}^2 Y(\theta, \phi) &= \hbar^2 \lambda Y(\theta, \phi)\\
            \vb{L_z} Y(\theta, \phi) &= \hbar \mu Y(\theta, \phi)
        \end{align}
        On sépare les variables, on écrit l'équation différentielle, le calcul
        donne~: $\Phi(\phi) = C e^{i \mu \phi}$. Or $\Phi$ dérivable implique
        $\Phi(2Pi) = \Phi(0) \implies e^{2i\mu\pi} = 1 \implies
        \mu \in Z$.


    \end{draft}

    On s'intéresse aux noyaux atomiques de moment cinétique de spin $\vb{S}$
    non nul associé au moment magnétique $\vb{\mu}$.
    Les deux moments, qui sont quantifiés, sont liés par le facteur
    gyromagnétique du noyau~: $\vb{\mu} = \gamma \vb{S}$, où $\gamma$ peut être
    positif ou négatif.

    Le moment cinétique de spin d'un noyau d'hydrogène (spin
    $S = \flatfrac{1}{2}$) peut se trouver dans $2S + 1 = 2$ états quantiques.

    Leus énergie d'interaction avec un champ magnétique extérieur s'écrit~:
    \begin{align*}
        E_+ &= + \frac{1}{2} \gamma \hbar B_0\\
        E_- &= - \frac{1}{2} \gamma \hbar B_0
    \end{align*}
    Le champ extérieur lève la dégénérescence. La différence d'énergie est
    $\Delta E = \gamma \hbar B_0$ associée à une fréquence de transition
    $\nu = \gamma B_0$.

    \subsection{Précession du spin nucléaire autour d'un champ fixe}

    Le proton
    de moment magnétique $\vb{\mu}$
    et moment cinétique en $O$ $\vb{L}_O$
    constitue le noyau des atomes d'hydrogène.
    Les moments $\vb{\mu}$
    et $\vb{L}$
    sont liés par la relation~:
    $\vb{\mu} = \gamma \vb{L}$
    où $\gamma$ est le \emph{facteur gyromagnétique} du proton.

    On plonge le proton
    dans un champ magnétique $\vb{B_0} = B_0 \vu{z}$.
    Le théorème du moment cinétique
    dans $\fref{R}$
    en $O$
    s'écrit~:
    \begin{equation*}
        \eval{\dv{\vb{L}_O}{t}}_R
        = \vb{\mu} \cross \vb{B_0}
        \implies
        \eval{\dv{\vb{\mu}}{t}}_R
        = \gamma \vb{\mu} \cross \vb{B_0}
        = - \gamma \vb{B_0} \cross \vb{\mu}
    \end{equation*}
    Cette relation permet d'affirmer
    que $\vb{\mu}$ décrit un cône
    autour du vecteur $\vb{B_0}$
    à la vitesse angulaire
    $\vb{\Omega_0} = - \gamma \vb{B_0}$
    dite fréquence de \propername{Larmor},
    qui est propre à l'atome d'hydrogène
    pour un champ magnétique donné.
    \begin{todo}
        Bien comprendre pourquoi le cône,
        voir \cite{perezmecanique} et \cite{irm}
    \end{todo}

    \subsection{Mouvement et champ magnétique apparent dans un référentiel
    tournant}

    Alors,
    dans un référentiel tournant à la vitesse $\vb{\Omega_0}$,
    la rotation de $\vb{\mu}$ peut être annulée.
    Plus généralement,
    dans un référentiel $\fref{R'}$ tournant à une vitesse
    $\vb{\Omega}$
    collinéaire à
    $\vb{\Omega_0}$,
    on peut écrire~:
    \begin{equation*}
        \eval{\dv{\vb{\mu}}{t}}_{\fref{R'}}
        = \gamma \vb{\mu} \cross \vb{B_0} - \vb{\Omega} \cross \vb{\mu}
        = \gamma \vb{\mu} \cross \vb{B_0'}
    \end{equation*}
    où
    $\vb{B_0'} = \vb{B_0} + \flatfrac{\vb{\Omega}}{\gamma}$
    est le champ magnétique
    perçu dans $\fref{R'}$.
    Alors~:
    \begin{equation*}
        \eval{\dv{\vb{\mu}}{t}}_{\fref{R'}}
        = \gamma \vb{\mu} \cross \vb{B_0'}
    \end{equation*}
    permet encore de dire
    que $\vb{\mu}$ décrit un cône
    autour du vecteur $\vb{B_0'}$
    à la vitesse angulaire~:
    $\vb{\Omega_0'} = - \gamma \vb{B_0'} = \vb{\Omega_0} - \vb{\Omega}$.
    Mais si les deux vitesses angulaires sont égales,
    ce mouvement de précession est nul.
    \begin{todo}
        \cite{irm} fait une analogie avec un astronaute dans l'ISS qu'il faut
        comprendre.
    \end{todo}

    \subsection{Mouvement en présence d'un champ tournant}

    Lorsque l'on ajoute un champ
    $\vb{b_1} \parallel \vu{i} \perp \vu{z}$
    fixe dans
    $\fref{R'}$
    on peut écrire~:
    \begin{equation*}
        \eval{\dv{\vb{\mu}}{t}}_{\fref{R'}}
        = \vb{0} + \gamma \vb{\mu} \cross \vb{b_1}
    \end{equation*}
    ce qui permet de dire
    que $\vb{\mu}$ décrit un cône
    autour de $\vb{b_1}$
    à la vitesse angulaire
    $\vb{\Omega_1} = - \gamma \vb{b_1}$.
    \begin{pydo}
        Faire le schéma de \cite{irm}
        et prévoir une animation python.
    \end{pydo}
    L'application de ce champ
    pendant une durée
    $t = \frac{\flatfrac{\pi}{2}}{\Omega_1}$
    va aligner $\vb{\mu}$
    dans la direction $\vu{j}$
    de sorte que
    le moment magnétique
    soit perpendiculaire à $\vu{B_0}$.

    Cette impulsion
    permet donc d'écarter le moment magnétique
    de sa position d'équilibre
    (le long de $\vu{z}$)
    vers une position orthogonale
    (le long de $\vu{j}$).

    \subsection{Mesure dans le plan du champ tournant}

    Dans le référentiel $\fref{R}$ du laboratoire,
    le moment magnétique se trouve maintenant
    dans le plan $Oxy$,
    et précesse autour de $\vu{z}$.
    Une bobine
    parallèle à $Oyz$
    va pouvoir mesurer
    la composante selon $\vu{x}$
    du champ magnétique
    créé par les variations sinusoïdales de $\vb{\mu}$
    dans cette direction.

    \subsection{Mouvement des noyaux d'une population de molécules}

    Toute l'analyse en RMN est possible
    car le facteur gyromagnétique $\gamma^j$ d'un noyeau $j$
    (donc sa fréquence de \propername{Larmor} $\vb{\Omega}^j$)
    dépend de son environement électronique.
    Des atomes d'hydrogène $\ce{H}^j$
    d'environements chimiques $\epsilon^j$ différents
    vont donc s'aligner dans $Oxy$
    et produire un champ mesurable par la bobine
    pour des vitesses de rotation de $\vb{b_1}$ différentes.

    Le mouvement
    des moment magnétique
    des noyaux de fréquence de \propername{Larmor}
    $\vb{\Omega}^j \neq \vb{\Omega}$
    se calcule lui aussi.
    \begin{todo}
        Terminer avec le schéma de \cite{irm} et une animation.
    \end{todo}
